鄭立教你 點搵經濟增長國 同幾時撤

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 台灣景氣是不是好不了了?
時間 Fri Aug 24 11:51:29 2018
───────────────────────────────────────

※ 引述《kamisun (水銀燈的主人)》之銘言：
: ※ 引述 《sylvia0915 (小雅)》 之銘言：
: : 所以 台灣的景氣 真的回不來了嗎?
: 你要先定義什麼叫景氣好

如果真的要為景氣好下個定義的話, 那就是相信自己未來「收入會增加」.
就算同樣賺五萬元.

覺得未來會賺六萬元的人, 他才會花錢在各種消費上, 也比較願意借貸款, 因為
他之後負擔只會越來越輕鬆. 相反, 覺得未來可能收入減少或沒有了的人, 就只
會把錢儲起來以備不時之需, 那自然會節約消費. 這跟現實無涉, 這是個心理的
調節.

覺得景氣好可能未來實際上是失業, 結果錢花太多經濟出困難, 而有些人則倒轉
, 他明明有能力花, 卻一直害怕沒錢, 結果錢不斷屢積在銀行應急, 最終沒用唯
有又變成長線投資, 例如房產, 保險.

所以, 景氣, 比起經濟成長率, 更看經濟的慣性和穩定性. 你越能夠有效的相信
幾年後的市場變化, 有些產業未來幾年都肯定會保障和能發展 (最有可能的好像
是公務員) , 而投資有明顯的目標, 景氣越可能好.

這多數是建基於兩點:

1. 社會的不完整
2. 有效的圓滿這不完整的經濟手段存在

舉個例子說, 如果一個地方普遍糧食不足, 大家都吃不夠, 是因為那邊水利設施
不好, 農業難以發展. 有一天, 新的水利設施建成. 那邊的景氣就很容易變好,
因為大家都知道, 只要弄出食物, 市場一定需要, 而已經有水, 開墾農田是就能
穩定生產食物, 就很容易得到融資, 那這個地方會因為農業開發而有一段時間的
榮景.

臺灣過去的榮景, 是趕上了幾個類似的時代.

五十年代: 重建經濟, 因為二戰對世界的破壞, 臺灣本來就有很好的農業出口
, 另外世界重建也需要大量的輕工業產品, 到處需要的東西都很簡
單, 就是像板手, 衣服這種東西, 臺灣只要有日本留下的農工業基
礎就已經可以投入.

六十年代: 去到六十年代, 各國重建已經完成, 五六十年代開始興起核電廠,
擴張了電力的供應. 經由電器改善生活的市場開始被刺激, 看看日
本就理解, 他們從黑白電視, 洗衣機, 冰箱, 冷氣機等, 一件一件
的電器流行起來, 同時帶動相關的產業, 例如塑膠, 臺灣和香港就
趕上了這班車, 製造大量的電器, 塑膠產品等供應歐美日等市場.

八十年代: 全球電腦化的時機, 之後的二三十年, 都是資訊科技的年代, 臺灣
也趕及了各種電子開發, 中文電腦開發, 別忘了臺灣自己還可以生
產遊樂器, 還有晶片等工業.

你會發覺, 越到後期, 就越不可預期, 而也從必要變成奢侈. 戰後重建只要有
秩序, 需要多些板手和食物是誰都可以預期的, 大家努力耕田和在工業製造輕
工業就好了. 之後用電氣化去將人力的東西代替, 例如洗衣機代替手洗衣服,
這也很容易理解.

而且乘著戰後破壞, 百廢待舉的時候, 新的技術也較容易普及, 舉一個例子,
我在臺灣, 就聽過計程車司機抱怨 Uber, 當然, Uber 就是在威脅他們的生計
, 我非常理解. 新技術不能普及, 是因為他必然會令舊產業的從事者的生計受
損, 而他們會有很大的政治能量阻止普及, 香港也是一樣. 倒轉, 戰後時間往
往較易發展, 正是因為舊秩序的崩壞, 失去了很多保護的阻力.

但去到八十年代電腦化時期, 已經是追逐全球市場了, 電腦是否必須品? 至少
那時候不是的, 而且去到這地步, 也不是普通勞動力可以投入的了. 也就是說
, 投資的方向, 越來越不明顯, 而且未來世界市場的欠缺, 也不是那麼好預期
了.

去到二千年之後是手機, 但是誰真的那麼容易蒙到? 就算我在 2000 年告訴你
未來發達的是手機, 你也猜不到到底五年之後流行甚麼手機, 甚麼技術, 可能
你投資的技術並不是有用的, 例如我自己也從在大學裡從事過 Nokia 相關的
開發, 有用嗎? 現在 Nokia 手機不是拿來玩 APP, 是拿來當防具的好嗎?

然後這兩三年最賺錢的是竟然是加密貨幣, bitcoin 可以升十倍, 這又要怎樣
猜?

去到今天, 我們再談 2023 年, 世界市場需要甚麼, 大家都啞了, 就算猜到,
自己的方向也未必是對的, 就算對的, 也未必全球有行銷力量. 這樣自然就沒
有那種穩定性, 景氣也好不起來, 我今天就算月入多少, 我也不知道未來會怎
樣.

這是經濟發展的必然結果, 上一次世界大戰之前也是這樣, 當年某個國家的相
關部門, 就概嘆該發明的東西都發明了, 全球化的最終結果就是產業停滯, 因
為明顯的需求越來越罕見, 奇怪的, 突發的需求慢慢成為了主流. 而那些傳統
基礎的產業(即農業, 能源), 則會走向越來越依賴國家體制和法例的權利保護
去維護收益, 所以也會走向變成政治衝突.

不景氣, 可說是長期和平和全球貿易的自然結果, 十九世紀走到最後是這樣,
廿一世紀看起來也是回到相同的套路去. 所以這幾年全世界的政治都走向動盪
, 這也包括太陽花和雨傘革命, 因為我們很難從經濟上給予下一代希望. 但他
們卻有急需解決的生活問題.

臺灣的景氣能否回復? 這其實有三個可能:

1. 臺灣剛好有一些投資者蒙中了未來五年後最當紅的產業, 帶旺所有人, 比
方說韓國的三星做手機就是這模式.

2. 世界出現了革命性的技術突破, 而且門檻不高, 急需全球產能配合, 全人
類進入榮景. 比方說在泥土裡就可以種出龍珠裡的仙豆?

3. 現時的世界秩序崩壞, 而崩壞之後, 臺灣沒有在裡面滅頂, 成功在新秩序
中站到一個好的位置

臺灣投資生技, 基本上屬於一, 但也只能說蒙中, 比方說臺灣開發了口服版的
長生不老藥? 也只能說多少有點運氣成份了. 政府在這時候能做的, 就是盡量
使窮人的生活也好過一點, 讓所有人致富或有未來是不太可能的, 但讓窮人不
要過得太慘可以挺過去, 就有可行性.

要回復像以前那樣的景氣, 是不太可行的, 因為這不是臺灣的事情, 而是全球
市場的氣候問題.

--

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 香港早年經濟為什麼跟台灣很像
時間 Mon Oct 10 14:24:58 2016
───────────────────────────────────────

所以美國發動了馬歇爾計劃, 簡單來說, 在二戰後的世界, 美國最有錢, 有
工業力, 有物資, 而大部份舊世界都被打到殘廢. 美國開始有了用多餘的生
產力去重建世界各國經濟, 這在當年就引起了爭論, 反對者主要是共和黨與
左派.

共和黨認為, 美國打完戰爭就不該管太多, 應該回到孤立主義. (像不像川
普現在說的?)而左派認為, 由政府主導去重建歐洲只會助長資本家. 其實有
點像現在臺灣的爭論.

但不久之後爭論就停了? 為甚麼? 因為 1948 年捷克政府被共產黨推翻, 不
久之後, 國民黨不久之後也全面崩潰, 美國的盟友就這樣一個一個的倒下,
共產主義的赤化世界革命勢不可擋. 美國人開始明白這不僅是一個內政問題
, 也是怎樣對抗蘇聯擴張的問題, 之前反對的人, 也撤回了之前的對抗. 一
起推動這個做法, 就是馬歇爾計劃.

道理是非常簡單的, 美國出資或貸款, 去投資當地的事業, 而他們生產的商
品呢? 也是由美國買回去, 或者是賣去美國海洋秩序主導下, 其他願意入口
的國家. 你可以看到, 現在富裕的歐洲國家, 絕大部份都曾是馬歇爾計劃的
受益者. (包括被秘密援助的芬蘭)

說穿了是「我打本給你做生意, 教你怎生產, 然後我再當你的顧客」, 就像
是現在臺灣流行的「企業內創業」一樣, 只要有容易取得的資本, 有人授與
技術, 以及有穩定的顧客, 有點品質的人, 都可以輕易創業發財.

經濟不好就是沒顧客而已, 從此, 美國成為了地球上最大的顧客, 最大的消
費者, 整個資本主義陣營的經濟都由美國的消費與投資帶動.

這個計劃穩定了歐洲的形勢, 資金和物資的湧入, 對美國資金的需求以及經
濟情況的好轉, 使共產黨不再能輕易推翻歐洲諸國的政府. 在這幾年, 西歐
的經濟前所未有的好. 相比之下, 東歐沒有這計劃的援助, 復元的速度就遠
遠較慢. 馬歇爾計劃, 建立了冷戰後美國的模式.

韓戰的爆發, 使日本的戰略地位被重視, 馬歇爾計劃的那一套, 就迅速的用
在日本, 不僅是戰後重建也為韓國戰場提供軍需. 美國也派出專家去日本提
升當地的工業技術, 那些快要死掉的日本企業, 得到大量的訂單. 在金錢萬
能下, 日本也從互相痛恨的敵人, 成為了美國的重要盟友, 對抗共產主義擴
張的橋頭堡.

這些國家的特徵都和日本類似, 就是人口極多, 欠缺天然戰略資源, 而且在
之前的戰爭中受了幾乎毀滅性的破壞. 英美陣營就依循同樣的模式, 去發展
他們的經濟, 都是由資本主義陣營開放市場, 讓他們走向代工業和加工業,
一方面配合日本的經濟發展, 一方面以經濟成長去對抗赤化.

故此, 你可以看到, 很多國家都是以同樣的軌跡發展的, 那是因為他們的資
金來源與市場來源, 都同樣是資本主義陣營. 模式是複製出來的, 雖然每個
國家的政府與政情不同, 但是核心都是「美國想你賺錢, 美國想你穩定, 美
國想你經濟發展」, 也就是說莊家放水想你贏, 經濟奇跡就是這樣來的. 所
以他們的產業很多都是跟這航線有關, 例如石化加工, 塑膠, 這些不正是配
合日本嗎?

Sian Lo Lung:

香港是GDP增加的經濟不景，景氣這個日本詞彙並不單純講數字。

経済用語としての「景気」にも実体経済の動向のみならず、これに伴った世間一般の社会的心理をも含めて捉えるケースも多く、英語などの他言語には正確に合致する単語はないと考えられている。

2018-09-03

大陸的微信朋友圈裡，最近在瘋傳一篇文章《這屆年輕人，做好過苦日子的準備吧》，作者發現身邊許多人開始節衣縮食過日子，平價商店和便宜商品更受歡迎，而「捂緊錢袋子、不衝動消費」已經成了大部分大陸人的共同選擇，所謂「消費降級」的時代，已經轟然到來。

然而，文章發布不久，現已被全面刪除。從廣為流傳到被禁，背後透露出不尋常的訊息。

向來被視為財大氣粗的大陸消費者，發生了什麼變化？難道，現在大陸的年輕人真的開始過起苦日子了嗎？

在《這屆年輕人，做好過苦日子的準備吧》一文首先指出，「消費升級」的概念提了好幾年之後，最近，事情開始起了變化。尤其，當代年輕人消費降級的風向標，是北京的三裡屯SOHO，以往那裡全是美容美髮店，且不乏一些高端品牌，最近卻被更低端平價的店鋪和品牌所取代。

二手物品交易的App，則迎來了一波成長的小高潮。

比如一款叫「多抓魚」的App悄然走紅。其實它也沒有多麼新穎性感的概念，就是賣二手書的，一折收三折賣，業績表現很不錯。一邊研究這個產品，一邊把自己家閒置的圖書拿到上面去賣，並且感慨：現在真的是「共克時艱」類產品一枝獨秀的階段了。

麥當勞促銷，約10元人民幣左右的優惠，似乎就吸引了四海八荒的白領們都來排隊購買；小小一包，最低零售價僅1.2元人民幣的平民食品、涪陵榨菜，一年時間股價飆升了近230％。

作者的同事因為在二手物品交易平臺「閑魚」上買了一張健身房卡、每週只要4塊錢而歡快不已；想吃進口酪梨也精打細算，改到整箱批發比較便宜的新發地菜市場購買。

作者不禁自問，難道自己的這位同事，最近家裡發生比較大的開銷，需要節衣縮食了嗎？「並沒有。」又或者我們公司降薪減福利了嗎？「也沒有。」她只不過是當代年輕人中相對敏銳聰明的那一波，意識到應該開始做「過苦日子」的準備了。

消費行為的改變，更多的是預視到未來可能到來的不景氣。

特別是80、90後的群體心理，也在發生一個微妙的變化——前年和去年，這群人最愛看的還是關於「中產階級」分析的文章；去年年底到今年年初，「隱形貧困人口」的概念開始走紅，不過這個概念大多用於略帶誇張的自我調侃。

到了今年，大家已經毫不諱言自己就是「吃土少女」本人了。吃土是大陸用語，意思是指窮的沒錢只能吃土，不妨「榨菜就著二鍋頭，騎上摩拜遛一遛」。「消費降級」的浪潮，來得比想像中的快，也比想像中的猛，甚至涉及的範圍都比想像中的廣。

從經濟數據上看，大陸某些領域的表現的確比較弱。股市跳水，自5月下旬截至8月20日，上證綜合指數累計下跌近兩成至2653點，創下2016年2月以來的新低。另一方面，人民幣對美元匯率縮水了近10％，也刷新了2017年6月以來的新低。

近三個月，中國還出現了「P2P難民」「房租上漲難民」等新名詞。

自今年6月初以來，約有150家P2P在線借貸平台遇到「雷爆」，因不合政府法規而紛紛出事，負責人不是跑路就是自首。分散各地、血本無歸的投資人紛紛搭上高鐵前往P2P公司最多的杭州報案。

據大陸媒體《證券時報》報導，由於報案人太多，杭州政府將兩個體育場館設置為臨時接待點，並派出信訪部門與報案人對接。

現金資產大幅縮水，手裡的錢似乎愈來愈少，而各項生活成本卻在上升。

特別是北上廣等一線城市，最近的租房價格大幅攀升，以北京為例，今年房租平均上漲了15～20％，很多人租不起房，成了「房租上漲難民」。物價也在悄然上漲中，理髮的費用漲了近20％；飯店菜價的漲幅在12％～40％不等；學童的才藝班費用漲幅更是嚇人，在級數沒變的前提下鋼琴漲了50％、古箏漲了67％。

另外也有人反應，工作的不確定性在提高。

網友「有吸管咩」發現，其實整體環境都不大好。有的公司在降薪，有的公司強制高薪員工轉換工作跑道，加薪水準也比往年低。

網友「碧水白露」則描述了所在公司的今年經歷。公司出口在今年上半年訂單情況最差，虧損原因是：貿易戰導致訂單大幅下滑30％左右，原物料則大幅漲價，原來單價0.0165元的貼片電容，漲到0.17元。

在目前的經濟情勢下，於是，很多人在不影響生活品質的地方基本選擇「消費降級」，比如出門不著急就不打車，寧願多等一段時間公車等等。

但是，也有人呼籲，「消費降級」並不是洪水猛獸，不必太過焦慮，反而可以促使年輕人進行理性消費，思考自己真正需要什麼，自然就知道錢應該去哪裡。大錢還是該花就花，小錢不礙事就能省則省。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [新聞] 德媒：陸股像賭場 股民只想炒短線
時間 Wed Jul 8 11:57:46 2015
───────────────────────────────────────

很少談股市, 因為我常怕給錯了提議會被人討厭, 好吧, 現在事情都過去
了我就談一下.

我在上年射催淚彈的時候, 購入了港交所.

邏輯是這樣的, 我認為滬港通會導致的效應是, 上海的股市會爆升, 但抽
升之後會因為實體經濟支撐不了而跌. 港交所的業績, 取決於香港股市的
交易量, 故此, 港交所的股價, 其實反映了市場對於未來交易量的期許.

當時因為雨傘革命, 所以普遍大家都忽略了兩件事, 雨傘革命時, 日本開
始量化寬鬆, 美國則停止, 就我從商這幾年知道, 中國輕工業和華東地產
的情況, 當時香港大陸資金的傳媒都宣傳「佔中」會令香港股市大跌, 表
面看起來, 是一貫大陸官媒式反對一切反政府行為的言論, 但我當時的看
法是, 這是製造香港的負面市場預期, 以便在香港收貨的行為.

而在雨傘革命後, 我接觸一些因為被抓著把柄(例如嫖妓)而被迫親共的香
港名人, 向他們套情報, 他們告訴我, 他們收到的政治命令, 是要宣傳亞
投行和一帶一路這樣的大型建設計劃, 無論如何, 因為錢是花在外面的,
那意味著他們將會資金流出.

只要是香港股市的交易量預期提升, 那港交所自然會升, 那時候我忙著經
營自己的公司(以及寫專欄), 沒太多時間玩太細碎的交易. 就這樣放著,
如果整個故事, 是資金想要從大陸流出的話, 那麼我想應該是港股升, 陸
股升, 然後陸股跌, 港股跌. 在這個期間, 交易量一定是上升, 直至這遊
戲結束時, 交易量預期就會萎縮. 港交所的股價頂點大概是五月尾, 去到
300 元左右, 就開始縮了, 而那時候正是上證的最後抽升期, 如果你有留
意上證六個月的走勢, 上證每一次抽升回落, 底點都是比上一次高的, 但
是五月開始有一次走向比上一次低. 之後上證就開始猛衝, 但港交所的走
勢卻走弱, 這種情況算是一種背離.

而上星期, 港交所的股價跌破了 MACD 指標, 這是個滯後指標, 就是判斷
港交所已進入跌勢, 那時候我就全部股票放了. 雖然當時港股未爆跌, 但
是看大陸官媒的言論(如我所說我最喜歡看中央臺), 政府的言論和報導方
式是「他們真的想說服大家樂觀用自己的錢把股市托上去」.

這種言論顯示的是他們能用的對策已經用盡了, 才會寄望於由小股民將市
托上去, 但就我看, 這群人大概一輩子沒試過當散戶吧? 所以他們不明白
散戶看到這樣的環境和言論, 只會知道要走, 而不會幫你托的.

(不敢在之前寫這些是因為我不想被人說是唱淡, 恐怖大王, 末日博士,
像股市這種事情, 你亂說話, 導致別人賠了錢, 別人怨你, 別人賺錢又
不會記得你說的話...況且我這次也許只是剛好蒙到而已)

政府動用一堆資金, 下令一堆證商去托, 這個做法... 到頭來, 其實就是
讓大家更有決心出逃, 你擺明是幫我們買單, 那我就先丟給你, 反正就算
真的你托成功了, 我到時再進場也不遲. 因為托市始終不是升市, 如果只
是托著那個水準, 我也不會賺錢, 那麼我為何不持有現金待機? 而且今天
你敢下令證商准買不准賣, 遲陣子你會不會也找辦法不准我賣? 這樣的心
理下, 我當然是先賣, 因為持有現金一定不會壞.

真的奇跡給你托成功了, 之後還會升上去, 我再入場也不遲吧?

但是持有現金也有風險, 就是如果政府的資金用盡了, 那麼可以預期的是
, 政府最合理的做法, 就是增加貨幣量, 因為這可以解決資金問題, 理論
上能令資產(包括證券)價格上升, 那, 人民幣也是走貶吧? 所以合理來說
, 就是要變成別的東西才能保值了, 可能是黃金? 我還未看得出來.

貪婪不是壞事來的, 貪婪才能夠令你學習更多的東西, 賠過一次大錢了,
就自然的會想要想得更謹慎, 多想幾步, 多搜集一點情報.

--
推 baboosh: 有人會鄙視你看 macd
→ baboosh: 其實就是廣西180

我要經營生意, 沒心力每天看市, 多數是每星期看一次. 除非有訊號.

所以我不買細股票 (我買自己公司就好了嘛) , 都是買一些和大勢有關
的股票, 也就是說, 升跌速度不應該會太快的那些, MACD 這種滯後指
標很適合我, 因為他已是非常滯後, MACD 都死的話已經是流血不止狀
態了. 那時候你賣已經毫無猶疑, 因為很多人都會和你一起賣.

但近年連地產股和石油股都不是這種穩健, 根本上下亂飛, 所以我只剩
下港交所可以玩. 這幾年創業經的風浪大, 神經變得夠大條, 玩股票也
冷靜很多了.

推 baboosh: Macd 應該不是落後指標

應該說, 他的反應是很慢的. 不過不爭論了.
我們一致同意這個是「確認跌勢」和「確認升勢」就好.

推 baboosh: 是會落後一點啦 這我同意
→ baboosh: 跌到3000 爽

→ chenglap: 另外股市這種東西要拿真錢玩.
→ chenglap: 真槍實彈才會累積經驗...

Lm